\documentclass[12pt,paper=a4,BCOR=16mm]{article}
\input{./include/header.tex}
\input{./include/macros.tex}
%\usepackage{subfiles}

\usepackage[toc]{appendix}
\usepackage{geometry}
\geometry{a4paper,total={170mm,257mm},left=25mm,top=15mm,bottom=25mm,right=15mm}
\pagestyle{plain} % no header on each page

\title{VUMPS-Strukturfaktor mit Einheitszellen}

\begin{document}

\maketitle

\section{Allgemein}

\begin{itemize}
\item $m,n$ geht \"uber verschiedene Einheitszellen
\item $j_x,j'_x,j_y,j'_y$ gehen innerhalb der Zelle von $0$ bis $L_x$, bzw. $L_y$
%\item $L_c$ ist die Zellengr\"o{\ss}e
\end{itemize}

\begin{equation}
\begin{split}
s^{\alpha\beta}\lr{\v{k}} &:=\frac{1}{\abs{\mathbb{Z}}}  \frac{1}{L_xL_y} \sum_{m,n\in\mathbb{Z}} \sum_{j_x,j'_x} \sum_{j_y,j'_y} e^{-ik_x\lr{nL_x-mL_x+j_x-j'_x}} e^{-ik_y\lr{j_y-j'_y}} \avg{O^{\beta\dagger}_{n,j_x,j_y} O^{\alpha}_{m,j'_x,j'_y}}\\
                      &= \frac{1}{\abs{\mathbb{Z}}} \sum_{m,n\in\mathbb{Z}} \frac{1}{L_x} \sum_{j_x,j'_x} e^{-ik_x\lr{nL_x-mL_x+j_x-j'_x}} \avg{O^{\beta\dagger}_{n,j_x}\lr{k_y} O^{\alpha}_{m,j'_x}\lr{k_y}}\\
                      &= \sum_{n\in\mathbb{Z}} \frac{1}{L_x} \sum_{j_x,j'_x} e^{-ik_x\lr{nL_x+j_x-j'_x}} \avg{O^{\beta\dagger}_{n,j_x}\lr{k_y} O^{\alpha}_{0,j'_x}\lr{k_y}}\\
                      &= \frac{1}{L_x} \sum_{j_x,j'_x} e^{-ik_x\lr{j_x-j'_x}} \cdot \lr{ \sum_{n\in\mathbb{Z}} e^{-ik_xnL_x} \avg{O^{\beta\dagger}_{n,j_x}\lr{k_y} O^{\alpha}_{0,j'_x}\lr{k_y}} }\\
                      &=: \frac{1}{L_x} \sum_{j_x,j'_x} e^{-ik_x\lr{j_x-j'_x}} \cdot s^{\alpha\beta}_{j_xj'_x}\lr{\v{k}}
\end{split}
\end{equation}

Fourier-Transformation bzgl. $y$:

\begin{equation}
O^{\alpha,\beta}_{n,j'_x}\lr{k_y} := \frac{1}{\sqrt{L_y}} \sum_{j'_y} e^{+ik_yj'_y} O^{\alpha,\beta}_{n,j'_x,j'_y}
\end{equation}

Strukturfaktor zwischen Einheitszellen:

\begin{equation}
s^{\alpha\beta}_{j_xj'_x}\lr{\v{k}} := \sum_{n\in\mathbb{Z}} e^{-ik_xnL_x} \avg{O^{\beta\dagger}_{n,j_x}\lr{k_y} O^{\alpha}_{0,j'_x}\lr{k_y}}
\end{equation}

Zerf\"allt in $n=0$, $n>0$, $n<0$:

\begin{equation}
\begin{split}
&s^{\alpha\beta}_{j_xj'_x}\lr{\v{k}} =\\
                           &= \avg{O^{\beta\dagger}_{0,j_x}\lr{k_y} O^{\alpha}_{0,j'_x}\lr{k_y}} + 
                               \sum_{n\in\mathbb{N}} e^{-ik_xnL_x} \avg{O^{\beta\dagger}_{n,j_x}\lr{k_y} O^{\alpha}_{0,j'_x}\lr{k_y}} +
                               \sum_{n\in\mathbb{N}} e^{+ik_xnL_x} \avg{O^{\beta\dagger}_{-n,j_x}\lr{k_y} O^{\alpha}_{0,j'_x}\lr{k_y}} \\
                            &= \avg{O^{\beta\dagger}_{0,j_x}\lr{k_y} O^{\alpha}_{0,j'_x}\lr{k_y}} + 
                               \sum_{n\in\mathbb{N}} e^{-ik_xnL_x} \avg{O^{\alpha\dagger}_{0,j'_x}\lr{k_y} O^{\beta}_{n,j_x}\lr{k_y}}^* + 
                               \sum_{n\in\mathbb{N}} e^{+ik_xnL_x} \avg{O^{\beta\dagger}_{0,j_x}\lr{k_y} O^{\alpha}_{n,j'_x}\lr{k_y}}\\
                            &= s^{\alpha\beta}_{j_xj'_x,\text{cell}}\lr{k_y} + s^{\alpha\beta}_{j_xj'_x,\text{inter}}\lr{\v{k}}
\end{split}
\end{equation}

Es wird $s^{\alpha\beta}_{j_xj'_x,\text{inter}}\lr{\v{k}}$ von \texttt{intercellSF} (mehrere $q$-Werte), \texttt{intercellSFpoint} (ein $q$-Wert) berechnet. Die volle Transformation geschieht mit \texttt{SF} und \texttt{SFpoint}.

Au{\ss}erdem scheint die Annahme $\lr{O^{\alpha,\beta}}^{\dagger}=O^{\alpha,\beta}$, bzw. $O^{\alpha\dagger}O^{\beta} = O^{\beta\dagger}O^{\alpha}$ getroffen zu werden, da nur das Produkt vorkommt und man die konjugierten Operatoren nicht \"ubergibt. In ``Tangent-space methods for uniform matrix product states'' (Kap. 2.5) verschwinden dann einfach die Kreuze... F\"ur Operatoren, die das nicht erf\"ullen, m\"usste man das ganze nochmal pr\"ufen.

F\"ur $j_x=j'_x$ muss eigentlich nur ein Term berechnet werden:

\begin{equation}
\begin{split}
s_{j_xj_x,\text{inter}}\lr{\v{k}} &= \sum_{n\in\mathbb{N}} \lr{e^{-ik_xnL_x}\avg{O^{\dagger}_{0,j_x}\lr{k_y} O_{n,j_x}\lr{k_y}}^* + e^{+ik_xnL_x}\avg{O^{\dagger}_{0,j_x}\lr{k_y} O_{n,j_x}\lr{k_y}}}\\
                                                &= 2\text{Re} \sum_{n\in\mathbb{N}} e^{+ik_xnL_x} \avg{O_{0,j_x}^{\dagger}\lr{k_y} O_{n,j_x}\lr{k_y}}
\end{split}
\end{equation}

Die Gleichheit der Terme sieht man numerisch, wird aber nicht ausgenutzt.

\section{Fourier-Transformation in $y$-Richtung}

Die Fourier-Transformation in $y$-Richtung geschieht mit \texttt{Geometry2D::FTy\_phases}. Die Argumente sind $j_x$, der Index von $k_y$ (\"uber $k_y=2\pi/L_y\cdot n$) und das Vorzeichen der Phase (nach der oberen Konvention positiv f\"ur $O$ und negativ f\"ur $O^{\dagger}$).
Die Funktion liefert $L_x \cdot L_y$ Koeffizienten der Linearkombination, die man dann mit \texttt{Mpo::setLocalSum} blind aufsummieren kann. Der Normierungsfaktor ist mitverarbeitet. Zum Beispiel mit $L_x=L_y=2$, $k_y=\pi$, $j_x=1$ und positiver Phase:

\begin{equation}
\frac{1}{\sqrt{L_y}} \sum_{j_y} e^{+i\pi j_y} O_{1,j_y} = \frac{1}{\sqrt{L_y}} \lr{ O_{1,0} - O_{1,1} }
\end{equation}

In der \texttt{SNAKE}-Geometrie wird $\lr{x,y}=\lr{1,0}$ auf $i=3$ gemappt und $\lr{x,y}=\lr{1,1}$ auf $i=2$ (bei der \texttt{CHESSBOARD}-Geometrie umgekehrt). Das Ergebnis von \texttt{FTy\_phases} ist also:

\begin{equation}
\begin{split}
i&=0: 0\\
i&=1: 0\\
i&=2: -\frac{1}{\sqrt{2}}\\
i&=3: +\frac{1}{\sqrt{2}}
\end{split}
\end{equation}


%F\"ur einen AFM sieht das ganze jetzt so aus:

%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.4]{AFM}
%\end{center}

%F\"ur einen FM ist das Maximum allerdings nicht ganz bei $q=0$... Liegt es vielleicht daran, dass der Zustand zu schlecht ist (Ferromagnetismus im $S=0$-Unterraum)?...

%\begin{center}
%\includegraphics[scale=0.4]{FM}
%\end{center}

\end{document}
